**Opera Mini**是一款由[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")[Opera Software
ASA制作](../Page/Opera_Software_ASA.md "wikilink")，用于在[移动电话上使用的免费](../Page/移动电话.md "wikilink")[网络浏览器](../Page/网络浏览器.md "wikilink")，可浏览[万维网及](../Page/万维网.md "wikilink")[WAP网站](../Page/WAP.md "wikilink")。

Opera
Mini的一大特點就是浏览时先由Opera公司的服务器对所访问的网页进行压缩和优化，縮小文件大小，以便於傳遞，使之适合于手机浏览，再于手机上显示，传输中信息使用[SSL协议进行加密](../Page/SSL.md "wikilink")。

该软件備有不同版本，包括适用于绝大多数支持J2ME
JAVA的手机的[JAVA版及適用於](../Page/JAVA.md "wikilink")[BlackBerry
OS](../Page/BlackBerry_OS.md "wikilink")、[Android](../Page/Android.md "wikilink")、[Windows
Mobile](../Page/Windows_Mobile.md "wikilink")、[Symbian及](../Page/Symbian.md "wikilink")[iOS的版本](../Page/iOS.md "wikilink")，是目前市场占有率最大的移动浏览器之一。

## 功能

  - 支持标准的[WWW与](../Page/WWW.md "wikilink")[WAP网站浏览](../Page/WAP.md "wikilink")，支持[RSS订阅](../Page/RSS.md "wikilink")，内置[搜索引擎](../Page/搜索引擎.md "wikilink")，支持快捷键。
  - Opera
    Link帐户：可以通过个人注册的帐户，免费在Opera服务器上保存书签、笔记（仅第4版支持）、快速拨号，并可在多种上网终端同步个人账户内的信息。目前Opera
    Link还支持在联动的服务器同步[RSS订阅](../Page/RSS.md "wikilink")。
  - Opera ZoomTM智能缩放技术：可用缩略图模式显示网页。
  - 可横屏浏览。
  - 模拟鼠标指针。

## 派生版本

### 国际版

Opera公司开发的多国语言的国际版本，使用的官方服务器位于[欧洲和](../Page/欧洲.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")，可自由访问世界互联网上的所有网站。该版本也是唯一支援[Android](../Page/Android.md "wikilink")、[黑莓和](../Page/黑莓手机.md "wikilink")[Palm的Opera](../Page/Palm.md "wikilink")
Mini版本。

由于2009年11月21日北京时间0:45以前，国际版可以浏览被中国大陆[防火长城封锁的网站](../Page/防火长城.md "wikilink")，因此这个浏览器曾经在中国手机互联网用户中非常受欢迎。\[1\]

### 中国版

由Opera中国基于Opera
Mini国际版开发，主要使用位于[中国大陆的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[服务器](../Page/服务器.md "wikilink")，访问非[中国大陆网站时速度提升并不明显](../Page/中国大陆.md "wikilink")，且很多被[防火长城屏蔽的网站无法用此浏览器直接访问](../Page/防火长城.md "wikilink")。

Opera声明中国版与国际版的区别在于中国版与中国国内的压缩服务器相连，因此可以提高速度，降低成本并改善浏览效果。

2011年8月9日，中国版改名为**欧朋浏览器**，和中國天音集團共同制作，并将此前的中国版官方网站由“operachina.com”改为“oupeng.com”。与其他版本不同，欧朋版内置的缺省搜索引擎是[百度](../Page/百度.md "wikilink")。

“欧朋浏览器”主要是針對中國大陸地區網路使用者所打造的高度客製化版本，大幅度迎合中國大陸地區使用者習慣以內建常用網站瀏覽導向為主，跟歐美或台灣等其他地區較習慣自行輸入網址或透過搜尋的使用行為不同。而“欧朋浏览器”名稱則源於“來自歐洲的朋友（即Opera）”，主要是由[Opera软件公司與](../Page/Opera软件公司.md "wikilink")“中國天音通信”合資於北京成立的“北界創想軟體公司”推出\[2\]。

### Verizon版

由Opera和美国电信运营商[Verizon合作开发](../Page/Verizon.md "wikilink")，和国际版区别在于使用[Verizon的服务器作为压缩服务器](../Page/Verizon.md "wikilink")，移除Opera
Link功能以及内置[Verizon自己定制的快速拨号](../Page/Verizon.md "wikilink")。

### 俄版

Opera Mini Modifications是由[俄罗斯人发布的Opera](../Page/俄罗斯.md "wikilink")
Mini修改版，显著增强了原版的功能，是受欢迎的重要修改版本。

### 空中版

Opera空中版是Opera官方与中国大陆的[空中网](http://www.kongzhong.com/)合作的浏览器，是以Opera
Mini为基础的修改版，增加了一些本地化的内容，且使用位于中国大陆内的服务器，此服务器与国际版所使用的分设欧洲和美国的服务器并不联动。

### 其他修改版本

全球的Opera Mini使用者同样在发布众多的修改版，如“德国版”，可以自定义服务器地址的俄版等。

## 中国大陆封锁与自我审查

2009年10月底，防火长城设置了“opera.com/mini”的关键字使得中国大陆用户无法直接在电脑和手机上下载Opera
Mini。11月21日北京时间0:45起，Opera
Mini国际版在中国大陆访问网络时，均自动跳转向写有“中国用户请访问mini.opera.com，立刻升级至Opera
Mini中国版，更快更稳定。”字样的页面，浏览请求在中国大陆境内被主动拒绝，无法打开任何其他网页。Opera公司强制所有来自中国IP的用户，包括Android、黑莓和Palm用户“升级”至此中国版。但当时的中国版并不支持Android、黑莓和Palm。同时，Opera
Mini中国论坛也拒绝用户讨论关于非中国版Opera Mini的内容，并且禁止提供下载。

Opera公司没有对这一决定的背景发表任何评论。外界指责该公司对中国政府的压力低头。\[3\]

截至2017年8月，Opera Mini的官方网站可以在中国大陆正常访问，不会自动跳转，但下载链接仍然无效。

## 参考文献

## 外部链接

  - [Opera Mobile官方网站](http://www.opera.com/mobile/)
  - [Opera中国：欧朋浏览器](http://www.oupeng.com/)
  - [Opera Mini
    Mod（俄版）官方网站](https://web.archive.org/web/20080501054809/http://www.opera-mini.ru/index_e.html)
  - [Android Market上的Verizon Opera
    Mini](https://market.android.com/details?id=com.opera.micro)
  - [Opera Mini 4模拟器](http://demo.opera-mini.net/)
  - [Opera中文社区博客](http://my.opera.com/chinese/blog/)
  - [Opera Mini Server
    Mirror](http://code.google.com/p/opm-server-mirror/)：自建Opera
    Mini代理服务器的项目，配合可自定义代理服务器的Opera
    Mini版本或是手动修改即可正常使用欧洲的Opera中转服务器

[de:Opera\#Opera Mini](../Page/de:Opera#Opera_Mini.md "wikilink")
[it:Opera (browser)\#Opera
Mini](../Page/it:Opera_\(browser\)#Opera_Mini.md "wikilink") [ro:Opera
(navigator web)\#Opera
Mini](../Page/ro:Opera_\(navigator_web\)#Opera_Mini.md "wikilink")

[Category:Opera Software](../Category/Opera_Software.md "wikilink")
[Category:網頁瀏覽器](../Category/網頁瀏覽器.md "wikilink")
[Category:免費軟件](../Category/免費軟件.md "wikilink")

1.
2.

3.